跟大陸搶用手機支付？報告：中國三成用家中招

每逢有手機支付的新聞，只要睇睇網民的留言，就會見到不少對大陸手機支付趨之若鶩的留言。很多人大讚用手機綁定銀行戶口或信用卡，掃一下 QR Code 就可以完成支付又快又方便，使用現金的機會大幅減少。究竟大陸手機支付係咪咁先進咁安全？大陸昨日發表的移動支付安全大調查分析報告，睇咗再自行判斷。

跟大陸搶用手機支付？報告：中國三成用家中招

這個在全中國 34 個城市進行，涉及超過 10 萬人的調查發現，移動支付雖然為大陸人帶來方便，同時亦帶來了不少安全隱患。現時大陸的手機支付主要分為掃碼支付、閃付和轉賬支付 3 種，雖然已經推出一段時間，但仍然有很多人遇到詐騙。中國銀聯風險控制部高級主管王宇表示，在 2017 年的調查中曾經被欺詐的受訪者，每 10 個人就有大概 2、3 人，而 2016 年的同類調查，每 10 個人就有 3、4 個曾經中招。

調查顯示有超過 9 成受訪者曾經使用手機支付，當中使用最多的掃碼支付的方式。而 50 歲或以上的受訪者，遭遇詐騙的比例高達 59%，不過他們在被騙後向銀行報失和報警的比例不足 3 成，令他們的損失比例亦最高。別以為只有上年紀的人才容易被騙，20 歲以下的年輕人遭遇大額損失的比例高達 27%，是所有年齡層受訪者中最多，比整體水平高接近 20%。

跟大陸搶用手機支付？報告：中國三成用家中招

銀聯的王宇指出，20 歲左右的用戶對技術和安全操作關注度不足，使用手機 App 時亦更容易將個人資料向他人洩露。調查發現詐騙損失的金額，有 70% 受訪者在 500 人民幣以下，但損失 500 至 5,000 人民幣卻有 21%，被騙 5,000 人民幣以上的更有 9%。習慣了手機支付，危機意識亦逐漸降低，有 49% 受訪者見到優惠和促銷 QR Code 就會掃一掃，不會核實是否真確。

跟大陸搶用手機支付？報告：中國三成用家中招

另外有 49% 用戶在刪除手機 App 後沒有將銀行卡解除綁定，有 44% 受訪者會隨便向他人提供手機支付的資料，其他例如點擊有連結的電郵或短訊，安裝來歷不明的軟件各佔 39%，這些通通增加了手機支付被騙的風險。除了用戶自身，支付服務為了簡化交易的過程，令用戶以為更加方便，令驗證的過程減少，亦是手機支付風險的源頭。只要不法份子掌握了用戶的一些個人信息，就有機會用作註冊和開通其他服務，為用戶帶來意想不到的嚴重損失，這些都是銀聯分析現時大陸手機支付的境況。